
%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[OT4]{polski}
\usepackage[centertags]{amsmath}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{fancyvrb}

\usepackage{color}

\setlist[itemize]{noitemsep}
\linespread{1.4}

\begin{document}

% Title page

\begin{titlepage}
\begin{center}

\textsc{\LARGE Algorytmy Zaawansowane}\\[2.5cm]
{ \huge \bfseries Dokumentacja wstępna\\ \emph{Rekonstrukcja}\\[2cm]}

\large{
Bartosz Ciechanowski\\
Adrian Krupa
 }
\vfill

{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}

\pagebreak

\tableofcontents 

\pagebreak


% Meat


\section{Przedstawienie problemu}

Formalnie problem można przedstawić następująco. Niech $T=(V,E)$ będzie drzewem bez wag ze zbiorem liści $L = \{1, 2,..., k\}$. Dla danej funkcji $d : V \times V \to N$ definiującej odległości między wierzchołkami drzewa $T$ zdefiniujmy funkcję $d': L\times L \to N$ określającą dane odległości pomiędzy liśćmi drzewa. Wymagane jest, by dla dowolnych $i, j$ takich, że $1 \le i \le k$ oraz $1 \le j \le k$ zachodziło $d(i,j) = d'(i,j)$. Na podstawie danego $L$ i $d'$ należy odtworzyć drzewo $T$.

W odtworzonym drzewie nie wyróżniamy korzenia.

\section{Opis rozwiązania}

W tej części zostanie zaprezentowany pseudokod rozwiązujący problem. Jego dokładna analiza znajduje się w dalszej części pracy, a w tym rozdziale podamy jedynie pobieżne opisy użytych funkcji. Pseudokod programu można podzielić na cztery części.

\paragraph{Zmienne globalne\\}
W program wykorzystujemy dwie pomocnicze zmienne globalne:
\begin{Verbatim}[baselinestretch=1.1]
dist D[][]
bool used[]
\end{Verbatim}

Dwuwymiarowa tablica \texttt{D[][]} zawiera odległości pomiędzy liśćmi. W pomocniczej tablicy \texttt{used[]} przechowywać będziemy informację czy dany liść został już rozpatrzony w procesie rekonstrukcji drzewa.

\paragraph{Funkcja split\\}

Funkcja \texttt{split} dzieli wejściowy zbiór liści \texttt{leaves} na zbiory liści mających wspólnego rodzica na ścieżce $uv$

\begin{Verbatim}[baselinestretch=1.1]
split(vert u, vert v, vert[] leaves, dist uToFirst) {
    result = array of lists
    for leaf w in leaves
        if (!used[w])
            d_uv = D[1][v] - uToFirst
            d_uw = D[1][w] - uToFirst
            d_ux = (d_uv + d_uw - D[v][w])/2
            result[d_ux].add(w)
    return result;
}
\end{Verbatim}

\paragraph{Funkcja reconstrcut\\}

Funkcja \texttt{reconstruct} odtwarza drzewo emitując przy tym utworzone krawędzie.

\begin{Verbatim}[baselinestretch=1.1]
reconstruct(vert from, vert to, dist d, vert[] leaves, dist fromToFirst)
{
    used[to] = true;
    vert old = from;
    
    split = split(from, to, leaves, fromToFirst)
    for (i in split.length)
        output(old, new);
        if (split[i].empty == false)
            reconstruct(new, split[i].first, split[i], fromToFirst + i)	
        old = new++;
    output(old, new);	
}
\end{Verbatim}


\paragraph{Funkcja main\\}

Funkcja \texttt{main} jest odpowiedzialna za sparsowanie wejścia i uruchomienie funkcji \texttt{reconstruct} z parametrami początkowymi.

\begin{Verbatim}[baselinestretch=1.1]
main {
    K = parse();
    D[][] = parse();
    allLeaves = {1,2,...,K};
    used[1] = true;
    new = K + 1;
    reconstruct(1, 2, D[1][2], allLeaves, 0);
}

\end{Verbatim}



\section{Analiza poprawności}

Przed przeprowadzeniem analizy pseudokodu rozpatrzymy użyteczny lemat a następnie rozpatrzymy zasadnicze twierdzenie rozwiązujące problem.

\subsection{Lemat}


Niech $T=(V,E)$ będzie drzewem bez wag, a $u$, $v$ i $w$ będą trzema (parami różnymi) wierzchołkami z $V$. Niech $p_{uv}$, $q_{uw}$ i $q_{vw}$ będą ścieżkami pomiędzy wierzchołkami odpowiednio $u$ i $v$, $u$ i $w$ oraz $v$ i $w$. Niech $q'$ będzie taką najdłuższą wspólną ścieżką ścieżek $q_{uw}$ i $q_{vw}$, taką, by jednym z jej końców był wierzchołek $w$. Niech $x$ będzie drugim końcem ścieżki $q'$ (w skrajnym przypadku, gdy długość ścieżki wynosi 0, mamy $x = w$). Wierzchołek $x$, zwany \emph{wierzchołkiem łączącym} można jednoznacznie zidentyfikować na podstawie $d(u,v)$, $d(u,w)$ oraz $d(v,w)$.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{lemat}
\caption{Schemat drzewa z wierzchołkami $u$, $x$, $v$ i $w$}
\end{figure}

\paragraph{Dowód\\}

Ponieważ $T$ jest drzewem to nie może mieć cykli i wierzchołek $x$ musi leżeć na $p_{uv}$. Zachodzi więc:
%
\begin{equation*}
d(u,x) + d(x,v) = d(u,v)
\end{equation*}
%
Co więcej poprawne są również dwie poniższe zależności
%
\begin{align*}
d(u,x) + d(x,w) &= d(u,w)\\
d(v,x) + d(x,w) &= d(v,w)
\end{align*}
%
Na podstawie powyższych zależności można wykazać, że:
%
\begin{align*}
d(u, x) &= d(x, u) = (d(u, v) + d(u, w) − d(v, w))/2 \\
d(v, x) &= d(x, v) = (d(u, v) + d(v, w) − d(u, w))/2 \\
d(w, x) &= d(x, w) = (d(u, w) + d(v, w) − d(u, v))/2
\end{align*}

Powyższe równania jednoznacznie definiują położenia wierzchołka $x$ w drzewie.\\

\subsection{Twierdzenie}

Każde drzewo $T=(V,E)$ bez wag jest jednoznacznie określone przez odległości pomiędzy wszystkimi parami liści.

\paragraph{Dowód\\}

Niech $L$ będzie zbiorem liści drzewa $T$. Wybierzmy dwa dowolne różne liście $u,v\in{L}$. Niech $p$ będzie ścieżką
pomiędzy $u$ i $v$ o długości $d=d(u,v)$. Ścieżkę $p$ nazwijmy \emph{ścieżką szkieletową}  drzewa. Wiemy, że ścieżki $p$ zawiera $d-1$ wierzchołków wewnętrznych, więc z łatwością można ją rekonstruować.
%
Jak było wspomniane w lemacie, dla każdego liścia $w\notin \{u,v \}$ obliczamy \emph{wierzchołek łączący} $x$, który łączy $w$ ze ścieżką $p$.
Niech $T_0 ... T_d$ będą poddrzewami drzewa $T$ z korzeniami na ścieżce $p$. Niech $L_i=L\cap V(T_i)$ dla $i=0...d$. 
Każde drzewo $T_i$ może być zrekonstruowane używając $L_i$. Weźmy dowolny liść $w \in L_i$. Niech $x$ będzie 
korzeniem $T_i$. Stosujemy opisaną dotychczas procedurę dla poddrzewa $T_i$ z $L_i \cup \{x\}$ jako zbiorem liści oraz $w$ i $x$
%
jako końcami \emph{ścieżki szkieletowej}. Wierzchołek $x$ traktujemy jako liść, choć jego stopień może być wyższy od 1.

Postępujemy rekurencyjnie dla poddrzew drzew $T_i$ w celu zrekonstruowania $T_i$. Stosując tę procedurę dla każdego poddrzewa
ze \emph{ścieżki szkieletowej}  $T$ obliczamy całe drzewo $T$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.68]{reconstruction}
\caption{Rekonstrukcja drzewa. $x$ jest wierzchołkiem łączącym $w$ i $p$.}
\end{figure}

Zauważmy, że przy zejściach rekurencyjnych drzewo $T_0$ może być niepuste. Sytuacja taka ma miejsce, gdy z danego wierzchołka łączącego odchodzi kilka różnych poddrzew (np. dla \emph{Gwiazdy}). Każde z nich zostanie przetworzone przez kolejne wywołania rekurencyjne.

\subsection{Analiza funkcji split}


Idea funkcji split jest następująca. Dla danej \emph{ścieżki szkieletowej} poprowadzonej od wierzchołka $u$ do wierzchołka $v$ dzieli ona zbiór wierzchołków \texttt{leaves} na zbiory wierzchołków o jednakowym \emph{wierzchołku łączącym}, a więc tworzy zbiory liści poddrzew odchodzących od ścieżki szkieletowej.

\paragraph{Założenia\\}

Funkcja \texttt{split} zakłada, że liście w zbiorze \texttt{leaves} mają wierzchołek łączący na ścieżce $uv$. Wierzchołek $u$ może być liściem lub wierzchołkiem wewnętrznym, natomiast wierzchołek $v$ zawsze jest liściem. Oba warunki są spełnione przy wywoływaniu tej funkcji z funkcji \texttt{reconstruct}.


\paragraph{Dowód\\}


Zauważmy, że ścieżka pomiędzy pierwszym a drugim wierzchołkiem (indeksy odpowiednio 0 i 1) jest pierwszą \emph{ścieżką szkieletową}. Dla dowolnego poddrzewa $T_i$ pierwszej ścieżki szkieletowej jego korzeń $x_i$ jest odległy od pierwszego wierzchołka o odległość $d(x, 0) = i$.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.75, trim=0 0 0 0]{firstPath}
\caption{Pierwsza ścieżka szkieletowa}
\label{fig:anglesAndLengths}
\end{figure}

Każdy liść $l$ należący do poddrzewa $T_i$ jest więc odległy od $x_i$ o odległość $d(l,0) - d(x, 0)$. Zauważmy, że schodząc rekurencyjnie w dół tworzymy ścieżki szkieletowe odchodzące od pierwszej ścieżki szkieletowej i mamy do czynienia z analogiczną sytuacją jak dla pierwotnej ścieżki szkieletowej. Ponieważ jest to drzewo, to z każdego poddrzewa $T_i$ istnieje tylko jedna ścieżka do wierzchołka $0$ i prowadzi ona przez wierzchołek $x_i$.

Kontynuując powyższą analizę dochodzimy do wniosku, że dla każdej rozpatrywanej ścieżki szkieletowej $uv$ odległość pomiędzy liściem $w$ a początkiem analizowanej ścieżki szkieletowej $u$ jest równa $d(u,w) = d(w,0) - d(u, 0)$. Dowód dla liścia $v$ jest analogiczny.

Jak wykazano w lemacie, na podstawie odległości $d(u,v)$, $d(u,w)$ i $d(v,w)$ można wyliczyć odległość $d(u,x)$ i w efekcie znaleźć wierzchołek $x_i$ położony na ścieżce $uv$ odległy od $u$ o $d(u,x)$. Analizowany w danej iteracji wierzchołek $w$ należy więc do poddrzewa $T_i$ danej ścieżki szkieletowej $uv$.

Każdy liść ze zbioru \texttt{leaves} jest analizowany jedynie wtedy, gdy nie został on wcześniej oznaczony jako już wykorzystany, co zapobiega prowadzeniu obliczeń w nieskończoność.


\subsection{Analiza funkcji reconstruct}

Funkcja \texttt{reconstruct} wykonuje wprost treść twierdzenia. Funkcja jest wywoływana rekurencyjne dla coraz mniejszych poddrzew drzewa $T$. 

%\texttt{Reconstruct} jako parametry przyjmuje dowolne liście, jednak za każdym razem wybierając liście najbardziej odległe znacznie ograniczamy liczbę rekurencyjnych
%wywołań funkcji.

Na początku \emph{ścieżka szkieletowa} jest dzielona za pomocą funkcji \texttt{split}. Następnie przechodzimy po całej ścieżce zapamiętując po drodze przebyte
krawędzie. Jeśli napotkamy wierzchołek $x$ który jest korzeniem poddrzewa $T_i$ to rekonstruujemy rekurencyjnie to poddrzewo funkcją \texttt{reconstruct} pamiętając, 
że wierzchołek $x$ traktujemy jako jeden z liści należący do ścieżka szkieletowej poddrzewa, choć jego stopień jest większy od 1. 

Po wykonaniu wszystkich wywołań funkcji \texttt{reconstruct} zgodnie z \emph{Twierdzeniem} otrzymujemy zrekonstruowane drzewo bez korzenia.


\section{Analiza złożoności}

Zauważmy, że koszt wykonania funkcji \texttt{split} jest proporcjonalny do liczności zbioru \texttt{leaves}. Rozpatrując funkcję \texttt{reocnstruct} zauważmy, że \emph{pomijając} wywołanie rekurencyjne wewnątrz pętli, koszt funkcji \texttt{reconstruct} jest proporcjonalny do długości analizowanej ścieżki szkieletowej (funkcja \texttt{split} zwraca jej wierzchołki i iterujemy po nich w pętli) plus koszt samego wywołania funkcji \texttt{split} równy liczności zbioru \texttt{leaves}.

Prześledźmy koszt wykonania całego algorytmu dla drzewa o $k$ liściach i $n$ krawędziach. Na każdym poziomie rekurencji będziemy analizować koszt funkcji \texttt{reconstruct}.

\paragraph{Pierwsze wywołanie\\}
Wykonanie funkcji \texttt{split} zajmie czas proporcjonalny do $k-2$, a przeglądnięcie wszystkich krawędzi ścieżki $v_0v_1$ zajmie $d(v_0, v_1)$.

\paragraph{Pierwszy poziom rekurencji\\}
Funkcja \texttt{reconstruct} zostanie wywołana dla każdego $T_i$ poddrzewa. W każdym $T_i$ poddrzewie znajduje się $k_i$ liści a długość $i$-tej ścieżki szkieletowej od wierzchołka $x_i$ do wybranego liścia $v$ jest równa $d(x_i, v)$. Zauważmy, że łączna liczba analizowanych przez funkcje \texttt{split} liści na tym poziomie rekurencji jest równa $k - 2 - t_1$, (gdzie $t_1$ jest liczbą poddrzew wygenerowanych w pierwszym kroku) bo dla każdego poddrzewa odchodzącego od pierwotnej ścieżki nie musimy analizować należącego do niego jednego liścia gdyż utworzył on nową ścieżkę szkieletową.

\paragraph{Dalsze poziomy rekurencji\\}

Zauważmy, że na $i$-tym poziomie rekurencji analizujemy o $t_{i-1}$ (gdzie $t_{i-1}$ jest liczbą poddrzew wygenerowanych w poprzednim kroku) mniej liści niż w poprzednim kroku. Oznacza to, że liczba poziomów silnie zależy od tego ile liści zostanie zabranych z puli nierozpatrzonych liści.

W skrajnym przypadku na każdym poziomie rekurencji utworzymy tylko jedne poddrzewo, zmniejszając rozpatrywany zbiór liści o jeden. W tym najgorszym przypadku zejdziemy w dół na głębokość aż $k-2$ poziomów rekurencji.


\paragraph{Łączna złożoność\\}

Zauważmy, że niezależnie od liczby poziomów rekurencji zawsze przeanalizujemy wszystkie krawędzie wewnętrzne – każdą dokładnie jeden raz, co wynika wprost z działania funkcji \texttt{reconstruct}.

W najgorszym przypadku łączny koszt wszystkich wywołań funkcji \texttt{split} wyniesie $(k-2) + (k -3) + (k - 4) + ... +  2 + 1$, a więc czas wykonania będzie proporcjonalny do $k^2$. Z tą sytuacją mamy do czynienia gdy każde zejście rekurencyjne generuje tylko jedno poddrzewo.

Całkowita złożoność czasowa algorytmu wynosi $O(n + k^2)$, gdzie $n$ to liczba krawędzi odtworzonego drzewa, a $k$ to liczba jego liści.

\section{Opis wejścia i wyjścia}

\subsection{Format pliku wejściowego}

W pierwszej linijce pliku znajduje się pojedyncza liczba $n$ oznaczająca liczbę liści drzewa.
W kolejnych $n-1$ linijkach znajdują się kolejne wiersze składające się z liczb oddzielonych spacjami. Wiersze te stanowią elementy macierzy górnej trójkątnej oznaczającej odległości pomiędzy liśćmi. Ponieważ odległości między liśćmi są symetryczne i odległość liścia do samego siebie jest równa 0, to dane te stanowią wystarczające do odtworzenia macierzy.

W każdym kolejnym wierszu znajduje się o jeden mniej elementów niż w poprzednim, począwszy od $n-1$ elementów w pierwszym wierszu a skończywszy na pojedynczym elemencie w ostatnim wierszu. 

Rozpatrzmy przykładowo poniższy plik wejściowy:
 
\begin{verbatim}
5
3 12 5 7
3 7 4
12 6
5 
\end{verbatim}

Na podstawie takiego pliku można zbudować następującą macierz odległości między liśćmi:

\begin{equation*}
 \begin{bmatrix}
0  & 3 & 12 & 5 & 7 \\
3  & 0 & 3  & 7 & 4 \\
12 & 3 & 0  & 12& 6 \\
5  & 7 & 12 & 0 & 5 \\
6  & 4 &  6 & 5 & 0
\end{bmatrix}
\end{equation*}

Plik wejściowy powinien być zakodowany w formacie UTF-8.

\subsection{Format pliku wyjściowego}

W pierwszej linijce pliku znajduje się liczba $n$ liści oraz liczba $m$ wierzchołków drzewa.
W kolejnych $m-n$(omijamy liście) linijkach znajdują się kolejne wiersze składające się z liczb oddzielonych spacjami. Każdy wiersz zaczyna się od liczby oznaczającej indeks wierzchołka, następnie podana jest liczba $k$ następników danego wierzchołka, a następnie $k$ liczb oznaczających indeksy następników wierzchołka.
Plik będzie zakodowany w formacie UTF-8.

Przykładowy plik wyjściowy:

\begin{verbatim}
5 10
0 2 1 2
1 2 3 4
2 2 5 6
4 2 7 8
8 1 9
\end{verbatim}

Oznacza następujące drzewo:


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.3, trim=0 0 0 0]{tree}
\end{figure}


\end{document}
